口罩供求分析

《口罩》

好耐無見，上年下半年社會動盪，作為一個商人，你問我有乜立場，政府無能就一定，但對於抗爭我都係處於和理非程度，支持，但一家要養之下，搵錢真係首要，六七月我可以兩個月都差唔多少左九成生意，無時間去同大家分享太多。

當然有危就有機，呢半年努力之下，預計今年會比上年更好，但偏偏又遇上肺炎，不過自己呢行都算係必須品，所以影響唔大，反而易搵客添。

今次要講嘅係口罩，坦白講，我搵左幾個渠道拎到數以十萬計嘅口罩，所以呢排都睇唔少資料，可以同大家分享一下。

首先大家要知道，一個外科口罩正常價錢出貨只係六至七毫，今日賣出街，你賣五蚊、十蚊都可以賣得出，係唔係發國難財？一定係，但去返一個深層次既問題，供求，你就知其實好正常會炒。

第一個問題，全球有幾多口罩供應？中國約有三千萬個，以過往資料睇，係全球一半生產量，所以簡單數學去睇，即係一日會有六千萬個口罩出到廠，如果以增加人手由過往10小時變成24小時，產量最多增加2－3倍，即係一億個一日左右。

而短期可唔可以增加機器去提高產量，唔可以，因為機器大家都知係要時間去做去運，一條生產線你走飛機都好，都要時間製做，而製造都需要增加人手同整合，所以我預計最少半個月時間，一億個生產量係好難增加太多。

第二個問題，今時今日每日要用幾多口罩？我只講廣東省，政府講明你出街一定要用口罩，而廣東未計香港已經一億人有多，未計其他省份已經用量超過供應，呢兩星期只會供不應求，每個國家公營機構都需要儲備，三個月儲備先叫合理，所以首先會有機構屯積，流出市面嘅就更少。

年前口罩仲處於合理水平，因為一向都會有存貨係度，正價出售好合理，但今時今日存貨已經無，一有就上市，所以我可以大膽講，唔會再有大量存貨係香港俾到零售。

至於全球有幾多合罩需要，主要都係亞洲用量最大，因為沙士大家習慣用口罩，所以人人都會買，外國疫情如果唔嚴重的話，都好少少，你諗下日本爆、泰國爆、美國爆的話，當地貨源只會留係當地，好似台灣情況一樣，所以真係要睇肺炎會唔會擴散升級，升級的話，需求將會上升到可怕地步。

最後一個問題，點解會升價，因為物流費用上得太厲害，口罩呢種貨物平時用船運先會咁平，未計炒價都好，單單物流都會令賣唔到舊價了，依家你有貨你唔走飛機，等到何年何月先會到？

提出呢三個問題之後，大家思考一下，我晏少少得閒會繼續講埋清關方面、搶貨方面問題。

九叔

十卜

分析好好呀！但睇完篇文 仲梗加怕之後幾個月冇口罩用

好耐無見你出post, 支持

飛機運真係好貴，貴過盒口罩一半

我老闆都買咗五六萬個
但未到手
同大家講 自私就留三個月 合理啲就如盾牌咁講 一個月
大陸廠唔洗指意買到落黎 另外國都有人在囤貨
最後 慳住用

岩岩上網訂左完, 貨運成本大約要0.7-1蚊1個罩。

一罩難求

3個月存量
都只係夠頂到4月（2,3,4月）

今次睇怕5月前都搞唔掂
即係都唔夠

有人會話點解大零售店會仲有貨正常價賣

首先你同供應商合作開，佢點都要應酬你，抬價？完左個疫情你全數落架啦！

同埋年前口罩都一直有船期到港，所以成本唔會差太遠，但以平均半個月至兩個月船期睇，新貨只會走飛機唔會走船

再講你都睇到大連鎖店有幾多數量？基本上一間店只有幾十盒，原因係要交差但又唔想賺少你，所以用唔同理由扣起晒，最後屈臣只會間中有少量供應

最後問你，九龍灣早兩日要排一晚通宵先買到，你覺得自己會唔會夠人搶先？

講完口罩我會分析一下日用品既搶賣情況，尋日係恐慌，但事出必有因，希望用數據比到一個相對理性既分析大家

五千萬日記呢

留名

推推

推..

尋日講到供求問題，有求就有供，但供不應求先係依家最麻煩既問題

首先第一回事係，有口罩嘅國家有幾多個？大戶計，中國大陸係佔全球50％生產量，佢地自己都唔夠用，可以當無了，其餘就係台灣、日本、泰國、東南亞好似印尼、菲律賓等等。

台灣已經講左只會供國內使用，唔會出口，泰國都宣佈500個以上不能出口，印尼同菲律賓依家無明令限制，但基本上都係搶搶搶，而且產量只係九牛一毛。

上回講到，國家必定會優先供應本地用量，唔似香港咁，仲有人會捐口罩返大陸咁痴線。

而東南亞國家疫情開始擴散的話，政府亦必定會停止出口，好似台灣同泰國咁。

咁幾時會再次回到正常出口水平？首先要假設疫情得到控制，本地人供應正常之後，坦白講，疫情控制到，你亦唔再需要太多口罩儲備啦，依家係無人知幾時會停，更無人知會唔會爆發社區感染。

我兩個貨源都基本上成謎，因為佢地話根本走唔到，第一關係當地海關唔比出口，第二關係香港本土進口需要正式批文。

走貨要咩，要有當地既出貨憑證，我懷疑貨源方面係老鼠貨，即係點？假如屈臣氏買左一百萬口罩，當地廠方扣起五十萬，話做唔切，另外五十萬就暗中賣比炒家，即係我個貨源，佢地講到明唔會有出廠既任何單，你要就比現金拎走，唔要？大把人要。

所以我等左一星期消息都係等等等，不過唔係本業，我亦只係拎返黎俾相熟客同朋友，有係好，無亦無所謂，唯有等。

依家好多聲稱可以拎到口罩嘅散戶，好似fb網店等，如果佢係平價出售你就要留意，一來可能係呃錢，二來可能係假專頁，呃左你like and share就改名再賣比content farm等等再搵錢，到時你會發現自己唔知幾時like左個未見過既page。

最近我見得太多朋友留言咩2box plz，留下講真無傷大雅，但留意幾點，

一）佢價錢係唔係炒價，我相信今時今日除左大行之外唔會有人拎到正常價，原因之前有提過
二）佢係咪之前都有業務係度，有門市信心大少少，有現貨信心大少少，如果係期貨，正價你就要小心了
三）用新email或者電話去留資料，至少你唔會有太多個人資料損失
四）要你俾錢，真係唔好，特別係可疑個人帳號，因為你公司帳號，過數，正常payment gateway佢之前都已經有銀行認證過，有晒資料會有人搵到，如果你係過數payme等等，佢搵個死士出黎死呃幾十萬走人，你根本唔駛諗香港警察可以幫到你

整合返個結論，有門市大商戶要排，排到你就排啦，佢地一定唔會呃你，只係貨量一定要排死你，口罩一人少於一盒的話，請去排隊；兩盒以上既，你可以安心dd，因為如果三個月疫情都未有改善，你唔係要諗出唔出到街，染唔染到病，而係你份工仲保唔保得住，開唔開到飯。

至於炒價，我唔講咩人血饅頭喇，今時今日仲好似林鄭政府咁，出三星期tender有保證金五日起貨呢種terms先係令人覺得唔合理，保命比起錢更重要，300蚊樓下，6蚊一個口罩，當保平安看門口都要啦，你唔會想無罩要笠個水樽係頭出街掛！？如果少於一盒口罩的，破財擋災比貴一二百唔會拎到你命既。

最後強調，疫情唔受控的話，兩個月內都唔會有足夠供應，我比一個幻想題你，如果有一個口罩廠有人發病，全面停工三日，工人隔離的話，呢種情況仲會唔會有供應？